[
    {
        "question": "หลักธรรมข้อใดมีความหมายตรงกับหลักปรัชญาเศรษฐกิจพอเพียงตามแนวพระราชดำริฯ ที่ว่า 'พออยู่พอกิน' หรือ 'มีชีวิตอย่างพอเพียง' มากที่สุด",
        "choices": [
            "กล้ายถมิตรตตา คบคนดีเป็นมิตร",
            "อุฏฐานสัมปทา ถึงพร้อมด้วยความหมั่น",
            "สมชีวิกา มีความเป็นอยู่เหมาะสม",
            "อารักขสัมปทา ถึงพร้อมด้วยการรักษา",
            "สาธารณัตตา ยินดีพอใจในสมบัติทรัพย์ของตน"
        ],
        "correct_answer": "สมชีวิกา มีความเป็นอยู่เหมาะสม"
    },
    {
        "question": "พระบาทสมเด็จพระบรมชนกาธิเบตร มหาภูมิพลอดุลยเดชมหาราช บรมนาถบพิตร รัชกาลที่ 9 ทรงพระราชทานพระบรมราโชวาทเกี่ยวกับหลักปรัชญาเศรษฐกิจพอเพียง ตอนหนึ่งมีใจความว่า 'พยายามไม่ก่อความชั่วให้เป็นเครื่องทำลายตัว ทำลายผู้อื่น พยายามลด พยายามละความชั่วที่ต้องมีอยู่ พยายามก่อความดีให้แก่ตัวอยู่เสมอ พยายามรักษาและเพิ่มพูนความดีที่มีอยู่แล้วให้งอกงามสมบูรณ์ยิ่งขึ้น' \nพระบรมราโชวาทข้างต้นตรงกับหลักธรรมข้อใดในทางพระพุทธศาสนามากที่สุด",
        "choices": [
            "ไตรลักษณ์",
            "ฆราวาสธรรม",
            "นาถกรณธรรม",
            "สังคหวัตถุธรรม",
            "โอวาทปาฏิโมกข์"
        ],
        "correct_answer": "โอวาทปาฏิโมกข์"
    },
    {
        "question": "โครงการพัฒนาประเทศบางอย่างของภาครัฐที่ไม่ประสบความสำเร็จ ส่วนหนึ่งมักสิ้นเปลืองมาจากการมองเห็นปัญหาของภาครัฐที่ไม่ตรงกับปัญหาที่ประชาชนกำลังประสบอยู่ ส่วนใหญ่มักกลายเป็นโครงการที่รัฐอยากทำให้ประชาชน ไม่ใช่เป็นโครงการที่ประชาชนต้องการอย่างแท้จริง ทำให้ประชาชนไม่ได้เข้ามามีส่วนร่วม หรือมีส่วนร่วมกับโครงการนั้น ดั้งนั้น การศึกษาวิจัยเพื่อศึกษาสภาพปัญหาจึงเป็นสิ่งจำเป็นที่สุด เพราะจะทำให้ภาครัฐเข้าใจปัญหาของประชาชนได้อย่างแท้จริง เมื่อนำกระบวนการพัฒนาอื่น ๆ มาต่อเนื่อง ก็จะสามารถดำเนินไปด้วยอย่างถูกต้อง และได้รับการตอบสนองจากประชาชนเป็นอย่างดี \nจากข้อความข้างต้น การศึกษาวิจัยเพื่อศึกษาสภาพปัญหาตรงกับหลักอริยสัจข้อใด",
        "choices": [
            "ทุกข์ ความทุกข์",
            "ทุกสมุทัย เหตุเกิดแห่งทุกข์",
            "ทุกขนิโรธ ความดับทุกข์",
            "ทุกขนิโรธคามินีปฏิปทา แนวทางที่นำไปสู่ความดับแห่งทุกข์",
            "ทุกข์ลักษณะ เครื่องกำหนดว่าเป็นทุกข์"
        ],
        "correct_answer": "ทุกข์ ความทุกข์"
    },
    {
        "question": "นายแดงไปโบสถ์ในวันอาทิตย์ ได้เข้าร่วมพิธีกรรมทางศาสนาคริสต์ โดยเริ่มด้วยการอดอาหาร 1 ชั่วโมง ก่อนร่วมพิธีสวดมนต์ จากนั้นเดินไปยังที่โต๊ะ รับขนมปังและเหล้าองุ่นจากบาทหลวงมารับประทาน \nนักเรียนคิดว่า นายแดงกำลังเข้าร่วมพิธีศาสนพิธีศักดิ์สิทธิ์ในข้อใด",
        "choices": [
            "ศีลล้างบาป",
            "ศีลกำลัง",
            "ศีลอภัยบาป",
            "ศีลมหาสนิท",
            "ศีลอนุกรม"
        ],
        "correct_answer": "ศีลมหาสนิท"
    },
    {
        "question": "นายดำเป็นคนมุสลิม ถ้านายดำมีเงินเก็บสะสมครบรอบปีเป็นจำนวน 2,000,000 บาท นายดำจะต้องจ่ายซะกาต (การบริจาคทรัพย์ตามศาสนบัญญัติอิสลาม) เป็นจำนวนเงินเท่าไร",
        "choices": [
            "100,000 บาท",
            "50,000 บาท",
            "20,000 บาท",
            "10,000 บาท",
            "5,000 บาท"
        ],
        "correct_answer": "50,000 บาท"
    },
    {
        "question": "ใครปฏิบัติไม่ถูกต้องเกี่ยวกับหลักศาสนาที่สอนให้ทุกคนเป็นคนดี",
        "choices": [
            "แดงเลิกจับปลาสดเพื่อนำขายในตลาดเคียงคู่อาชีพได้",
            "ขาวเป็นพยานให้กับตำรวจจนเสียเพื่อนบ้าน",
            "ฟ้ารักษาระเบียบเคร่งครัดจนเพื่อนเริ่มไม่ชอบ",
            "เขียวตั้งใจเดินทางไปประกอบพิธีฮัจญ์สักครั้งหนึ่งในชีวิต",
            "คำจำเป็นต้องพูดตามกล่อมความจริงเพราะไม่อยากมีปัญหากับแฟน"
        ],
        "correct_answer": "คำจำเป็นต้องพูดตามกล่อมความจริงเพราะไม่อยากมีปัญหากับแฟน"
    },
    {
        "question": "ครูให้อ่านอธิบายหลักพุทธธรรมนี้ว่า “ต้องรู้จักสามัคคี เมื่อแผ่แบ่งปัน ไม่เป็นคนเห็นแก่ตัว เรารพกฎเกณฑ์ทางสังคมและมีความคิดช่วยเหลือกันทำงานเพื่อความสำเร็จ” \nหลักพุทธธรรมที่ครูยกมาคือข้อใด",
        "choices": [
            "หลักไตรสิกขา เพราะเป็นหลักการศึกษา",
            "หลักอิทธิบาท เพราะสาระสำคัญคือความเป็นผู้นำ",
            "หลักสามัคคีธรรม เพราะเกี่ยวกับการประสานสังคม",
            "หลักอริยสัจ 4 เพราะการปฏิบัติหน้าที่ไปสู่ความจริง",
            "หลักบุญญลักษณะ-เบญจธรรม เพราะเป็นธรรมที่ไม่ควรปฏิบัติและที่ควรปฏิบัติ"
        ],
        "correct_answer": "หลักสามัคคีธรรม เพราะเกี่ยวกับการประสานสังคม"
    },
    {
        "question": "ข้อใดคือจุดมุ่งหมายสูงสุดแห่งคำสอนของศาสนาอเทวนิยม",
        "choices": [
            "เป็นคนร่ำรวย",
            "ได้อยู่กับพระเจ้า",
            "ได้รับการยกย่อง",
            "รอดพ้นจากกองทุกข์",
            "เข้าสู่สวรรค์"
        ],
        "correct_answer": "รอดพ้นจากกองทุกข์"
    },
    {
        "question": "ลักษณะสำคัญของคำสอนในศาสนา ข้อใดไม่ถูกต้อง",
        "choices": [
            "ความรักและการให้อภัย เป็นหัวใจแห่งปฐมเทศนาของศาสนาคริสต์",
            "ปรมาณูตัน อาตมัน ชีวาตมัน โมกษะ เป็นหลักคำสอนของศาสนาฮินดู",
            "อหิงสา สัตยะ อัสติยะ พรหมจรรย อปรครหะ เป็นอนุพรตของศาสนาเชน",
            "ความไม่เที่ยง เป็นทุกข์ เป็นอนัตตา เป็นอริยสัจ เป็นหัวใจแห่งปฐมเทศนาของศาสนาพุทธ",
            "ความมีสัจจะ มีเมตตา รู้จักหน้าที่ ซื่อสัตย์ต่อผู้อื่น เป็นหลักจริยธรรมในศาสนาอิสลาม"
        ],
        "correct_answer": "ความมีสัจจะ มีเมตตา รู้จักหน้าที่ ซื่อสัตย์ต่อผู้อื่น เป็นหลักจริยธรรมในศาสนาอิสลาม"
    },
    {
        "question": "แดงฟังพระเทศน์เรื่อง เบญจศีล-เบญจธรรม รู้สึกเห็นความสำคัญของหลักธรรมหมวดนี้เป็นอย่างมาก จึงนำไปบอกต่อดำ ดำกลับบอกว่า “เอาเข้าจริง ทำไม่ได้ เพราะแค่ฆ่าสัตว์ก็เห็นกันทั่วไปบ้านทั่วเมือง เราก็ต้องรับประทานเนื้อสัตว์เป็นประจำ” แต่แดงยืนยันว่า “ถ้าทำไม่ได้จริงศาสนาต่าง ๆ คงไม่กำหนดไว้เป็นหลักคำสอนเบื้องต้นหรอก” ถ้านักเรียนเป็นแดงจะปฏิบัติตามหลักธรรมใดเพื่อส่งเสริมการรักษาเบญจศีลข้อที่ 1",
        "choices": [
            "ตราเป็นกฎหมายให้มีความผิดฐานฆ่าสัตว์ตัดชีวิต",
            "คนที่มีเนื้อสัตว์หมดอายุ ได้นำมารวมไว้ ไม่มีการนำมาจำหน่ายอีกต่อไป",
            "สังคมไม่ยอมรับคนที่ฆ่าสัตว์ตัดชีวิตและขับออกจากชุมชนและสังคม",
            "รู้จักกำหนดเป็นหลักสูตรสอนการไม่ฆ่าสัตว์ในสถาบันการศึกษาอย่างต่อเนื่อง",
            "ปลูกฝังอบรมจิตเมตตาต่อสรรพสัตว์จนเกิดความรักและเมตตาต่อสัตว์ทั้งหลาย"
        ],
        "correct_answer": "ปลูกฝังอบรมจิตเมตตาต่อสรรพสัตว์จนเกิดความรักและเมตตาต่อสัตว์ทั้งหลาย"
    },
    {
        "question": "นายแดงประสบปัญหามรสุมในชีวิตมากมาย จึงอยากนำหลักธรรมที่ปรากฏในวันสำคัญทางพระพุทธศาสนามาแก้ปัญหา หลักธรรมนั้นปรากฏอยู่ในวันใดชัดเจนที่สุด",
        "choices": [
            "วันออกพรรษา",
            "วันอาสาฬหบูชา",
            "วันมาฆบูชา",
            "วันวิสาขบูชา",
            "วันเข้าพรรษา"
        ],
        "correct_answer": "วันมาฆบูชา"
    },
    {
        "question": "เมื่อพระภิกษุในพระพุทธศาสนาทำผิดพระวินัยจะต้องแสดงอาบัติ หลักการนี้สอดคล้องกับพิธีกรรมใดในศาสนาคริสต์",
        "choices": [
            "ศีลล้างบาป",
            "ศีลกำลัง",
            "ศีลอภัยบาป",
            "ศีลมหาสนิท",
            "ศีลอนุกรม"
        ],
        "correct_answer": "ศีลอภัยบาป"
    },
    {
        "question": "ฟ้าหาเลี้ยงชีวิตด้วยการประกอบอาชีพสุจริตและไม่ใช้ชีวิตฟุ่มเฟือยในปัจจัยสี่ สอดคล้องกับคำสอนทางศีลธรรมข้อใดในวันมาฆบูชามากที่สุด",
        "choices": [
            "อุดมการณ์ คือ ความอดทน",
            "อุดมการณ์ คือ การบำเพ็ญแต่ความดี",
            "หลักการ คือ การฝึกจิตให้เกิดคุณธรรม",
            "วิธีการ คือ การนั่งและนอนในที่สะดวกสบาย",
            "วิธีการ คือ รู้จักประมาณในอาหาร"
        ],
        "correct_answer": "อุดมการณ์ คือ การบำเพ็ญแต่ความดี"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับศาสนพิธีในพระพุทธศาสนา",
        "choices": [
            "การอธิษฐานจบความตั้งใจ เป็นกุศลพิธี",
            "การแสดงเทศน์ในพุทธศาสนา เป็นบุญพิธี",
            "การจัดงานมงคลและอวมงคล เป็นบุญพิธี",
            "การถวายภัตตาหารแด่พระภิกษุ เป็นทานพิธี",
            "การบำเพ็ญคุณลปในวันประเพณีต่างๆ เป็นปกติพิธี"
        ],
        "correct_answer": "การบำเพ็ญคุณลปในวันประเพณีต่างๆ เป็นปกติพิธี"
    },
    {
        "question": "ขวาเห็นความสำคัญในการศึกษา จึงได้ประกาศบอกเพื่อนทุกคนในชั้นเรียนว่า 'ต่อไปนี้เราจะตั้งใจเรียนหนังสือเพื่อจะได้เป็นคนเก่งและเป็นคนดี' \nการประกาศของขวาสอดคล้องกับเหตุการณ์ในวันสำคัญทางพระพุทธศาสนา",
        "choices": [
            "การเปล่งอาสภิวาจา ในวันวิสาขบูชา",
            "การแสดงโอวาทปาฏิโมกข์ ในวันมาฆบูชา",
            "การแสดงยมจักกัปปวัตนสูตร ในวันอาสาฬหบูชา",
            "การแสดงปฐมโอวาท ในวันวิสาขบูชา",
            "การประชุมเพลิงพุทธศรัณ ในวันอัฏฐมีบูชา"
        ],
        "correct_answer": "การแสดงโอวาทปาฏิโมกข์ ในวันมาฆบูชา"
    },
    {
        "question": "หากนักเรียนมีความประสงค์จะเวียนเทียนเพื่อถวายเป็นพุทธบูชาในวันสำคัญทางพุทธศาสนา ควรทำในวันใด",
        "choices": [
            "วันแรม 8 ค่ำ เดือน 6",
            "วันขึ้น 15 ค่ำ เดือน 7",
            "วันแรม 1 ค่ำ เดือน 8",
            "วันแรม 8 ค่ำ เดือน 8",
            "วันขึ้น 15 ค่ำ เดือน 12"
        ],
        "correct_answer": "วันขึ้น 15 ค่ำ เดือน 7"
    },
    {
        "question": "การหมั้นจะทำได้ต่อเมื่อชายและหญิงมีอายุที่บรรลุนิติภาวะ",
        "choices": [
            "14 ปีบริบูรณ์",
            "15 ปีบริบูรณ์",
            "16 ปีบริบูรณ์",
            "17 ปีบริบูรณ์",
            "18 ปีบริบูรณ์"
        ],
        "correct_answer": "17 ปีบริบูรณ์"
    },
    {
        "question": "นายเดชสมรสมกับนางสมศรีมีบุตรด้วยกันสองคน ชื่อนางสาวใจรัก และนางสาวมาลี นายเดชมีมิตรชื่อ นายวีระชัยยังมีชีวิตอยู่ นายเดชทำงานรับราชการ ส่วน นางสมศรี ไม่ได้ประกอบอาชีพและไม่มีรายได้ แต่เป็นแม่บ้านคอยช่วยดูแลลูกบ้านให้แก่ครอบครัว ต้องเมื่อนายเดชตายมีทรัพย์สินซึ่งเป็นสินสมรสคงเหลือเป็นจำนวนหนึ่งล้านบาทโดยไม่มีหนี้สิน นางสมศรีจะมีสิทธิในเงินที่เหลือของนายเดชาเป็นจำนวนเท่าไหร่",
        "choices": [
            "1,000,000 บาท",
            "625,000 บาท",
            "500,000 บาท",
            "250,000 บาท",
            "125,000 บาท"
        ],
        "correct_answer": "500,000 บาท"
    },
    {
        "question": "นายหนึ่งตกลงเช่าบ้านจากนายสองในอัตราค่าเช่าเดือนละ 10,000 บาท กำหนดเวลาเช่า 1 ปี ในวันทำสัญญาเช่า นายหนึ่งได้ชำระค่าเช่าล่วงหน้า 2 เดือน เป็นเงิน 20,000 บาท และส่งมอบเงินจำนวน 3,000 บาท เพื่อเป็นประกันการชำระค่าเช่าในงวดต่อ ๆ ไปให้แก่นายสอง พร้อมทั้งตกลงว่าจะชดใช้เงินให้แก่นายสองทันที 4,000 บาท หากปรากฏว่าทำให้ผู้ลงจดที่อยู่ในบ้านเสียหาย จำนวนเงินตามข้อตกลงในสัญญาเช่าข้อใดต่อไปนี้เป็นมัดจำ",
        "choices": [
            "เงิน 3,000 บาท",
            "เงิน 4,000 บาท",
            "เงิน 7,000 บาท",
            "เงิน 10,000 บาท",
            "เงิน 20,000 บาท"
        ],
        "correct_answer": "เงิน 3,000 บาท"
    },
    {
        "question": "นายเอกตกลงขายสวนยางพาราซึ่งเป็นที่ดินมีโฉนด ตั้งอยู่ที่อำเภอทุ่งพิน จังหวัดสุราษฎร์ธานีให้แก่นายโทราคาสองล้านบาท นายเอกได้ส่งมอบสวนยางพาราและแผนที่โฉนดที่ดินให้นายโทได้รับระงับที่ดินที่ซื้อเรียบร้อยแล้ว แต่ไม่ได้จดทะเบียนโอนที่สำนักงานที่ดิน นายโทไม่ได้เข้าไปทำประโยชน์ในที่ดินมาแล้วเป็นเวลาหกปี ต่อมาทางราชการได้ตัดถนนผ่านที่ดินแปลงดังกล่าว ทำให้ราคาที่ดินสูงมาก นายเอกต้องการเรียกที่ดินคืนจากนายโท และคืนเงินที่ได้รับไว้ให้นายโท \nข้อใดต่อไปนี้ถูกต้อง",
        "choices": [
            "นายโทต้องคืนที่ดินให้นายเอกเพราะการซื้อขายที่ดินตกเป็นโมฆะ",
            "นายโทต้องคืนที่ดินให้นายเอกเพราะเป็นการซื้อที่ดินโดยสำคัญผิด",
            "นายโทไม่ต้องคืนที่ดินเนื่องจากนายโทซื้อที่ดินมาโดยสุจริต",
            "นายโทไม่ต้องคืนที่ดินเนื่องจากได้ครอบครองที่ดินดังกล่าวเกินกว่า 5 ปีแล้ว",
            "นายโทไม่ต้องคืนเพราะได้ทำประโยชน์ในที่ดินดังกล่าวเกินกว่า 5 ปีแล้ว"
        ],
        "correct_answer": "นายโทไม่ต้องคืนที่ดินเนื่องจากนายโทซื้อที่ดินมาโดยสุจริต"
    },
    {
        "question": "เมื่อวันที่ 1 ตุลาคม 2562 นายหนึ่งหลอกขายแหวนเพชรให้นางสองโดยอ้างว่าเป็นแหวนเพชรแท้ แต่ความจริงแล้วเป็นแหวนเพชรเทียม นางสองหลงเชื่อจึงตกลงซื้อแหวนเพชรราคาแสนบาท ต่อมาเมื่อวันที่ 1 มีนาคม 2563 นางสองรู้ว่าแหวนที่ตนซื้อจากนายหนึ่งเป็นแหวนเพชรเทียม นางสองประสงค์จะดำเนินคดีกับนายหนึ่งในความผิดฐานฉ้อโกง นางสองจะต้องมาร้องทุกข์ต่อพนักงานสอบสวนภายในวันใด",
        "choices": [
            "1 มิถุนายน 2563",
            "1 ตุลาคม 2563",
            "1 มิถุนายน 2564",
            "1 ตุลาคม 2564",
            "1 ตุลาคม 2565"
        ],
        "correct_answer": "1 มิถุนายน 2564"
    },
    {
        "question": "นายหนึ่งซื้อเสื้อยืด 1 ตัวราคา 214 บาท ในราคาดังกล่าวมีภาษีมูลค่าเพิ่มจำนวนกี่บาท",
        "choices": [
            "7 บาท",
            "10 บาท",
            "14 บาท",
            "20 บาท",
            "21.40 บาท"
        ],
        "correct_answer": "14 บาท"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวอธิบายสถานะของแนวคิดสิทธิมนุษยชนไม่ถูกต้อง",
        "choices": [
            "หลักการสากล",
            "ข้อตกลงสากล",
            "กฎหมายสากล",
            "ชุดคุณค่าสากล",
            "บรรทัดฐานสากล"
        ],
        "correct_answer": "ข้อตกลงสากล"
    },
    {
        "question": "วัฒนธรรมไทยในข้อใดที่เกี่ยวข้องกับวิถีการประกอบอาชีพ",
        "choices": [
            "การฟ้อนรำฝ้า",
            "พิธีบายศรีสู่ขวัญ",
            "การแข่งขันเรือยาว",
            "งานวันสารทเดือนสิบ",
            "ประเพณีทำบุญบูญบาน"
        ],
        "correct_answer": "การแข่งขันเรือยาว"
    },
    {
        "question": "ข้อใดคือแนวทางการอนุรักษ์วัฒนธรรมไทยให้คงอยู่อย่างยั่งยืน",
        "choices": [
            "การยืดหยุ่นและพร้อมปรับเปลี่ยนอยู่ตลอดเวลา",
            "การรักษารากเหง้าที่เป็นแก่นไว้แต่เปิดโอกาสให้การต่อยอด",
            "การหาช่องทางในการนำต้นทุนทางวัฒนธรรมมาพลิกแพลงเป็นสินค้า",
            "การเปิดรับความหลากหลายเพื่อการหลอมรวมวัฒนธรรมให้เป็นหนึ่งเดียว",
            "การพยายามลงไว้ซึ่งลักษณะเฉพาะทางวัฒนธรรมเพื่อไม่ให้เกิดการบิดเบือน"
        ],
        "correct_answer": "การรักษารากเหง้าที่เป็นแก่นไว้แต่เปิดโอกาสให้การต่อยอด"
    },
    {
        "question": "ค่านิยมในข้อใดไม่จัดเป็นค่านิยมที่ได้รับอิทธิพลมาจากวัฒนธรรมสากล",
        "choices": [
            "การเคารพเชื่อฟังผู้อาวุโส",
            "การร่วมแรงร่วมใจในชุมชน",
            "การเห็นคุณค่าคัดคีดศีลธรรมหรือความเป็นมนุษย์",
            "การช่วยเหลือสนับสนุนกันในหมู่เครือญาติ",
            "การรู้คุณของธรรมชาติที่เกี่ยวข้องกับการประกอบอาชีพ"
        ],
        "correct_answer": "การเคารพเชื่อฟังผู้อาวุโส"
    },
    {
        "question": "ค่านิยมใดที่ควรได้รับการส่งเสริมเพื่อการอยู่ร่วมกันในสังคมแห่งความหลากหลาย",
        "choices": [
            "ความเสียสละ",
            "ความพอเพียง",
            "ความเพียรพยายาม",
            "ความซื่อสัตย์สุจริต",
            "ความอดทนอดกลั้น"
        ],
        "correct_answer": "ความอดทนอดกลั้น"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับความแตกต่างระหว่างรัฐเดี่ยวกับรัฐรวม",
        "choices": [
            "รัฐเดี่ยวมีการแบ่งอำนาจน้อยกว่ารัฐรวม",
            "รัฐเดี่ยวมีหน่วยการปกครองมากกว่ารัฐรวม",
            "รัฐเดี่ยวมีคณะรัฐมนตรีเป็นประมุข รัฐรวมมีประธานาธิบดีเป็นประมุข",
            "รัฐเดี่ยวมีรัฐบาลส่วนกลางที่มีอำนาจมากกว่ารัฐบาลระดับชาติของรัฐรวม",
            "รัฐเดี่ยวมีโครงสร้างอำนาจเดียว รัฐรวมมีโครงสร้างอำนาจซ้อนกัน 2 ระดับ"
        ],
        "correct_answer": "รัฐเดี่ยวมีคณะรัฐมนตรีเป็นประมุข รัฐรวมมีประธานาธิบดีเป็นประมุข"
    },
    {
        "question": "ฐานะหรือพระราชอำนาจใดของพระมหากษัตริย์ที่มีขอบคลีงการเป็นพระมหากษัตริย์ภายใต้รัฐธรรมนูญ (constitutional monarchy)",
        "choices": [
            "ฐานะการเป็นพุทธมามกะและอัครศาสนูปถัมภก",
            "พระราชอำนาจในการแต่งตั้งบุคคลเข้ามาทำงานรัฐสภา",
            "พระราชอำนาจในการแก้ไขกฎหมายที่ตราขึ้น",
            "ฐานะการเป็นพระประมุขของรัฐ",
            "ฐานะการเป็นที่เคารพสักการะ"
        ],
        "correct_answer": "ฐานะการเป็นพระประมุขของรัฐ"
    },
    {
        "question": "ความคาดหวังของประชาชนเกี่ยวกับชีวิตภายใต้ระบบการเมืองต่าง ๆ ข้อใดกล่าวถูกต้องในทางทฤษฎี",
        "choices": [
            "ระบบการเมืองแบบประชาธิปไตย ประชาชนได้ผลประโยชน์สมดุลกันทางเศรษฐกิจ สังคม และการเมือง",
            "ระบบการเมืองแบบเผด็จการเบ็ดเสร็จ สวัสดิภาพและเสรีภาพของประชาชนย่อมมาก่อนความมั่นคงของรัฐ",
            "ระบบการเมืองแบบอำนาจนิยม ประชาชนกรรและปฏิบัติตามกฎหมายอย่างสมบูรณ์มากกว่าระบบการเมืองแบบอื่น",
            "ระบบการเมืองแบบประชาธิปไตย ประชาชนอยู่ภายใต้กฎหมายเดียวกัน ไม่มีใครอยู่เหนือกฎหมาย",
            "ระบบการเมืองแบบอำนาจนิยม สิทธิเสรีภาพของประชาชนเสียงส่วนน้อยได้รับการป้องกันจากผู้ปกครองและมติเสียงข้างมาก"
        ],
        "correct_answer": "ระบบการเมืองแบบประชาธิปไตย ประชาชนได้ผลประโยชน์สมดุลกันทางเศรษฐกิจ สังคม และการเมือง"
    },
    {
        "question": "ในสังคมที่มีลักษณะเป็นพหุนิยม แทบจะในทุกพื้นที่ไม่ว่าจะเป็นพื้นที่ของเศรษฐกิจ การเมือง วัฒนธรรม และฐานทรัพย์ ล้วนแล้วแต่เต็มไปด้วยความแตกต่างหลากหลาย ประกอบกับพลังโลกาภิวัตน์กำลังก่อร้อนความสัมพันธ์ทางอำนาจแนวดิ่ง การเชื่อ ฟังรัฐลดน้อยลง ในสภาพที่ ระบบอำนาจของการเมืองแบบดั้งเดิมเท่านั้นก็มิอาจยังไม่ สามารถสะท้อนความหลากหลายขององค์กรประกอบทางสังคมออกมาได้ทั้งหมด และ ยิ่งไม่สามารถตอบสนองความต้องการของประชาชนที่มีความซับซ้อนและมีความ แตกต่างหลากหลายในรูปของการตัดสินใจร่วมที่สังคมย่อยทุกฝ่ายทั้งหมดต้องกันได้ \nสถานการณ์ที่กล่าวมาข้างต้นชี้ชัดว่าให้เห็นถึงปัญหาทางการเมือง ปัญหาใดมากที่สุด",
        "choices": [
            "การขาดความรับผิดชอบต่อประเทศชาติ",
            "การขาดความสามัคคีและสำนึกรักษาชาติ",
            "การขาดวินัยและไม่เคารพกฎหมายของประชาชน",
            "ความไม่เพียงพอของระบบประชาธิปไตยตัวแทน",
            "ความไม่สมดุลระหว่างอำนาจของรัฐ ทุน และสังคม"
        ],
        "correct_answer": "ความไม่สมดุลระหว่างอำนาจของรัฐ ทุน และสังคม"
    },
    {
        "question": "ในสังคมที่มีลักษณะเป็นพหุนิยม แทบจะในทุกพื้นที่ไม่ว่าจะเป็นพื้นที่ของเศรษฐกิจ การเมือง วัฒนธรรม และฐานทรัพย์ ล้วนแล้วแต่เต็มไปด้วยความแตกต่างหลากหลาย ประกอบกับพลังโลกาภิวัตน์กำลังก่อร้อนความสัมพันธ์ทางอำนาจแนวดิ่ง การเชื่อ ฟังรัฐลดน้อยลง ในสภาพที่ ระบบอำนาจของการเมืองแบบดั้งเดิมเท่านั้นก็มิอาจยังไม่ สามารถสะท้อนความหลากหลายขององค์กรประกอบทางสังคมออกมาได้ทั้งหมด และ ยิ่งไม่สามารถตอบสนองความต้องการของประชาชนที่มีความซับซ้อนและมีความ แตกต่างหลากหลายในรูปของการตัดสินใจร่วมที่สังคมย่อยทุกฝ่ายทั้งหมดต้องกันได้ \nจากสถานการณ์และสภาพปัญหาดังกล่าวข้างต้น ข้อใดเป็นแนวทางแก้ไขปัญหาที่สอดคล้องกับหลักการของระบอบประชาธิปไตย",
        "choices": [
            "ส่งเสริมค่านิยมการมีความรับผิดชอบต่อสังคม",
            "ขยายการมีส่วนร่วมโดยตรงของประชาชน",
            "ส่งเสริมความสามัคคีและสำนึกรักษาชาติ",
            "เพิ่มช่องทางการมีส่วนร่วมในการกำกับตรวจสอบสังคม",
            "สร้างวินัยและเพิ่มบทลงโทษแก่การกระทำที่ฝ่าฝืนกฎหมาย"
        ],
        "correct_answer": "เพิ่มช่องทางการมีส่วนร่วมในการกำกับตรวจสอบสังคม"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวถูกต้องเกี่ยวกับลักษณะของระบบเศรษฐกิจ",
        "choices": [
            "ระบบเศรษฐกิจแบบผสม รัฐบาลเป็นเจ้าของปัจจัยการผลิตทั้งหมดในประเทศ แต่เอกชนมีอิสระในการเลือกบริโภคและผลิต",
            "ระบบเศรษฐกิจแบบทุนนิยม เอกชนมีเสรีภาพเต็มที่ในการจัดสรรทรัพยากร และรัฐบาลเข้ามาแทรกแซงในกรณีที่จำเป็นเท่านั้น",
            "ระบบเศรษฐกิจแบบทุนนิยม ช่วยลดความเหลื่อมล้ำทางรายได้ เพราะเอกชนมีสิทธิเป็นเจ้าของทรัพยากรตามกฎหมาย",
            "ระบบเศรษฐกิจแบบทุนนิยม เอกชนมีเสรีภาพในการดำเนินกิจกรรมได้อย่างเต็มที่แต่รัฐบาลเข้ามาแทรกแซงได้ทุกกรณี",
            "ระบบเศรษฐกิจแบบวางแผนจากส่วนกลาง รัฐมีหน้าที่รักษาเสถียรภาพทางเศรษฐกิจและส่งเสริมให้อกชนสามารถแข่งขันกันภายใต้กฎหมายที่รัฐกำหนด"
        ],
        "correct_answer": "ระบบเศรษฐกิจแบบทุนนิยม เอกชนมีเสรีภาพเต็มที่ในการจัดสรรทรัพยากร และรัฐบาลเข้ามาแทรกแซงในกรณีที่จำเป็นเท่านั้น"
    },
    {
        "question": "ข้อใดเป็นลักษณะที่เหมือนกันของตลาดแข่งขันสมบูรณ์ และตลาดกึ่งแข่งขันกึ่งผูกขาด",
        "choices": [
            "การซื้อขายของตลาดไม่มีผลกระทบต่อราคา ผู้ขายสามารถเข้าออกตลาดได้อย่างเสรี",
            "สินค้ามีหลายลายแต่ไม่สามารถทดแทนกันได้ ผู้ซื้อยังคงต้องการสินค้า",
            "การซื้อขายของตลาดไม่มีผลกระทบต่อราคา สินค้าในตลาดมีลักษณะเฉพาะที่แตกต่างกัน",
            "ผู้ขายสามารถเข้าออกตลาดได้อย่างเสรี สินค้ามีหลายลายแต่ไม่สามารถทดแทนกันได้",
            "สินค้ามีหลายลายแต่ไม่สามารถทดแทนกันได้ ผู้ซื้อและผู้ขายไม่มีอำนาจในการตั้งราคาสินค้า"
        ],
        "correct_answer": "ผู้ขายสามารถเข้าออกตลาดได้อย่างเสรี สินค้ามีหลายลายแต่ไม่สามารถทดแทนกันได้"
    },
    {
        "question": "ข้อใดเป็นปัจจัยที่ทำให้ปริมาณอุปสงค์ที่มีต่อรถยนต์ส่วนบุคคลในประเทศไทยเกิดการเปลี่ยนแปลงบนเส้นอุปสงค์เดิม",
        "choices": [
            "ราคารถยนต์",
            "รายได้ของผู้บริโภค",
            "ราคาน้ำมันเชื้อเพลิง",
            "รสนิยมของผู้บริโภคที่มีต่อรถยนต์ยี่ห้อต่าง ๆ",
            "การโฆษณาของบริษัทผู้ผลิต/จำหน่ายรถยนต์"
        ],
        "correct_answer": "ราคารถยนต์"
    },
    {
        "question": "หน้ากากผ้าและหน้ากากอนามัยเป็นสินค้าที่แตกต่างกัน แต่ใช้ทดแทนกันได้ ถ้าราคาสินค้าหนึ่งผันผวนได้อย่างเสรี ในช่วงที่เกิดการระบาดของเชื้อไวรัสโคโรนา (COVID-19) หากประชาชนหันมาใช้หน้ากากผ้ามากขึ้นแล้ว จะส่งผลอย่างไรต่อตลาดหน้ากากอนามัย",
        "choices": [
            "อุปทานจะลดลง และราคาจะลดลง",
            "อุปทานจะเพิ่มขึ้น และราคาจะลดลง",
            "อุปสงค์จะลดลง และราคาจะลดลง",
            "อุปสงค์จะเพิ่มขึ้น และราคาจะลดลง",
            "อุปสงค์คงเดิม และราคาจะเท่าเดิม"
        ],
        "correct_answer": "อุปสงค์จะลดลง และราคาจะลดลง"
    },
    {
        "question": "ถ้าตลาดสินค้าชนิดหนึ่ง มีอุปสงค์เป็นปกติ (เส้นอุปสงค์ทอดลงจากซ้ายไปขวา) แต่อุปทานไม่มีความยืดหยุ่นเลย (เส้นอุปทานตั้งฉากกับแกนปริมาณสินค้า) เมื่อรัฐบาลกำหนดราคาขั้นต่ำหรือราคาประกันให้กับสินค้าชนิดนี้ แต่ไม่มีมาตรการเสริมใด ๆ ข้อใดเป็นผลของการกำหนดราคาขั้นต่ำตามสถานการณ์ข้างต้นที่เป็นจริงเสมอ",
        "choices": [
            "ผู้ขายจะขายสินค้าได้ไม่หมด",
            "ปริมาณซื้อจะมากกว่าปริมาณขาย",
            "ผู้ผลิตจะได้รับจากการขายเพิ่มขึ้น",
            "ผู้ซื้อจะซื้อสินค้าในปริมาณที่เท่าเดิม",
            "ผู้ซื้อจะได้รับผลประโยชน์มากกว่าผู้ขาย"
        ],
        "correct_answer": "ผู้ซื้อจะซื้อสินค้าในปริมาณที่เท่าเดิม"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่สํารวจใช้เศรษฐกิจพอเพียงกับการดําเนินชีวิต",
        "choices": [
            "สมใจจะยึดความประหยัด ตัดทอนรายจ่ายในทุก ๆ วันที่ไม่จําเป็น ลดละความฟุ้งเฟ้อ",
            "สมศรีช่วยคุณพ่อและคุณแม่ปลูกผักไว้กินเอง บางวันมีผักมากจะแบ่งให้เพื่อนบ้าน",
            "สมหญิงชอบความทันสมัยของเทคโนโลยีมาก จะซื้อโทรศัพท์มือถือรุ่นใหม่ทุกปีเมื่อมีเงินออมออก",
            "สมศักดิ์มักจะนึกเกี่ยวกับการประหยัดไฟฟ้าและน้ําประปา โดยจะปิดไฟปิดน้ําเมื่อเลิกใช้งานทุกครั้ง",
            "สมชายสอนเยาวาการ์ดเกมดำเนินชีวิต “ออมในวันนี้ เป็นเศรษฐีในวันหน้า” ตั้งแต่เรียนในระดับชั้นประถมศึกษา"
        ],
        "correct_answer": "สมหญิงชอบความทันสมัยของเทคโนโลยีมาก จะซื้อโทรศัพท์มือถือรุ่นใหม่ทุกปีเมื่อมีเงินออมออก"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่ใช่สาระสำคัญที่มีการเน้นไว้ในแผนพัฒนาเศรษฐกิจและสังคมแห่งชาติ ฉบับที่ 1 - 7 (พ.ศ. 2504 - 2544)",
        "choices": [
            "การลดอัตราเพิ่มของประชากร การพัฒนาที่ยั่งยืน",
            "การพัฒนาวิทยาศาสตร์และเทคโนโลยี การพัฒนารัฐวิสาหกิจ",
            "การขยายตัวทางเศรษฐกิจอย่างมีเสถียรภาพ การพัฒนาโดยยึดพื้นที่เป็นหลัก",
            "การเร่งรัดการขยายตัวทางเศรษฐกิจ การพัฒนาโครงสร้างพื้นฐานทางเศรษฐกิจ",
            "การพัฒนาที่สมดุลและเชื่อมโยงทั้งคน เศรษฐกิจ สังคม สิ่งแวดล้อม และการเมือง"
        ],
        "correct_answer": "การลดอัตราเพิ่มของประชากร การพัฒนาที่ยั่งยืน"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวถูกต้องเกี่ยวกับหน้าที่ของสหกรณ์",
        "choices": [
            "สหกรณ์ออมทรัพย์มีหน้าที่ให้สินเชื่อแก่เกษตรกร",
            "สหกรณ์สินค้ามีหน้าที่จัดสรรที่ดินทำกินให้แก่ผู้ประกอบอาชีพการเกษตร",
            "สหกรณ์ร้านค้ามีหน้าที่เป็นตัวแทนจำหน่ายและทำการตลาดให้แก่ผลิตภัณฑ์ของชุมชน",
            "สหกรณ์บริการมีหน้าที่ให้บริการด้านการติดต่อประสานงานด้านการจำหน่ายผลิตภัณฑ์แก่สมาชิก",
            "สหกรณ์ประมงมีหน้าที่ให้ความรู้ด้านการส่งเสริมอาชีพประมงและจัดการข้อพิพาทระหว่างสมาชิก"
        ],
        "correct_answer": "สหกรณ์ร้านค้ามีหน้าที่เป็นตัวแทนจำหน่ายและทำการตลาดให้แก่ผลิตภัณฑ์ของชุมชน"
    },
    {
        "question": "โครงการ 'เราเที่ยวด้วยกัน' ที่จัดขึ้นสำหรับประชาชนคนไทยในช่วงปลาย พ.ศ. 2563 เป็นเครื่องมือของนโยบายอะไรและแบบใด",
        "choices": [
            "การคลังแบบหดตัว",
            "การเงินแบบเข้มงวด",
            "การคลังแบบขยายตัว",
            "การเงินแบบผ่อนคลาย",
            "การท่องเที่ยวแบบผ่อนคลาย"
        ],
        "correct_answer": "การคลังแบบขยายตัว"
    },
    {
        "question": "ชุดของเครื่องมือของนโยบายการเงินและการคลังตามข้อใดที่ล้วนแต่ส่งผลให้เศรษฐกิจขยายตัว",
        "choices": [
            "เพิ่มภาษี ซื้อคืนพันธบัตร เพิ่มอัตรารับช่วงซื้อลด",
            "ลดภาษี ลดการใช้จ่ายภาครัฐ ลดอัตรารับช่วงซื้อลด",
            "ลดภาษี เพิ่มการใช้จ่ายภาครัฐ ซื้อคืนพันธบัตรรัฐบาล",
            "เพิ่มภาษี เพิ่มการใช้จ่ายภาครัฐ ลดอัตราดอกเบี้ยมาตรฐาน",
            "ลดภาษี ขายพันธบัตรรัฐบาล ลดอัตราการดำรงสินทรัพย์สภาพคล่อง"
        ],
        "correct_answer": "ลดภาษี เพิ่มการใช้จ่ายภาครัฐ ซื้อคืนพันธบัตรรัฐบาล"
    },
    {
        "question": "การให้บริการข่าวสารแก่คนงานและนายจ้างเพื่อให้ทราบแหล่งงาน หรือจัดตลาดนัดแรงงานเพื่อให้คนงานและนายจ้างพบกันได้สะดวกขึ้น เป็นแนวทางในการแก้ไขปัญหาการว่างงานประเภทใด",
        "choices": [
            "การว่างงานแฝง",
            "การว่างงานชั่วคราว",
            "การว่างงานตามฤดูกาล",
            "การว่างงานเนื่องจากวัฏจักรเศรษฐกิจ",
            "การว่างงานเนื่องจากโครงสร้างทางเศรษฐกิจ"
        ],
        "correct_answer": "การว่างงานเนื่องจากโครงสร้างทางเศรษฐกิจ"
    },
    {
        "question": "ตัวแปรทางเศรษฐกิจตามข้อใดที่นิยมมานำใช้เป็นดัชนีในการเปรียบเทียบฐานะทางเศรษฐกิจ (ความร่ำรวยระหว่างประเทศต่าง ๆ )",
        "choices": [
            "รายได้ประชาชาติ",
            "รายได้เฉลี่ยต่อบุคคล",
            "มูลค่าการค้าระหว่างประเทศ",
            "ผลิตภัณฑ์มวลรวมภายในประเทศ",
            "ร้อยละของประชากรที่อยู่เหนือเส้นความยากจน"
        ],
        "correct_answer": "รายได้เฉลี่ยต่อบุคคล"
    },
    {
        "question": "ปัจจัยที่ทำให้ผลิตภัณฑ์มวลรวมภายในประเทศที่แท้จริง (Real GDP) มีมูลค่าต่างจากผลิตภัณฑ์มวลรวมภายในประเทศที่เป็นตัวเงิน (Nominal GDP) คืออะไร",
        "choices": [
            "ค่าเสื่อมราคา",
            "ภาษีทางอ้อม",
            "อัตราเงินเฟ้อ",
            "การส่งออกสุทธิ",
            "อัตราแลกเปลี่ยนเงินตรา"
        ],
        "correct_answer": "อัตราเงินเฟ้อ"
    },
    {
        "question": "ความแตกต่างกันตามข้อใดไม่ใช่ปัจจัยหรือสาเหตุที่ทำให้แต่ละประเทศต้องทำการค้าขายกัน",
        "choices": [
            "ศาสนาและวัฒนธรรม",
            "สภาพทางภูมิศาสตร์",
            "ต้นทุนในการผลิตสินค้า",
            "ชนิดและปริมาณของทรัพยากร",
            "ความรู้และความสามารถในการผลิต"
        ],
        "correct_answer": "ศาสนาและวัฒนธรรม"
    },
    {
        "question": "ถ้าอัตราแลกเปลี่ยน ณ วันที่ 1 กรกฎาคม 2561 เท่ากับ 1 เหรียญดอลลาร์สหรัฐ ต่อ 32 บาท และอัตราแลกเปลี่ยน ณ วันที่ 1 กรกฎาคม 2563 เท่ากับ 1 เหรียญดอลลาร์สหรัฐ ต่อ 30 บาท ข้อใดถูกต้อง",
        "choices": [
            "ผู้ส่งออกไทยส่งสินค้าได้เพิ่มขึ้น",
            "นักท่องเที่ยวไทยเดินทางไปสหรัฐอเมริกาน้อยลง",
            "ประเทศไทยมีการค้ากับประเทศสหรัฐอเมริกามากขึ้น",
            "นักท่องเที่ยวจากสหรัฐอเมริกาเดินทางมาเที่ยวไทยน้อยลง",
            "นักท่องเที่ยวจากสหรัฐอเมริกาเดินทางไปเที่ยวประเทศอื่นที่มีกำลังเงินแข็งกว่าประเทศไทยแทน"
        ],
        "correct_answer": "นักท่องเที่ยวไทยเดินทางไปสหรัฐอเมริกาน้อยลง"
    },
    {
        "question": "เมื่อเกิดวิกฤตเศรษฐกิจกับประเทศใดประเทศหนึ่ง รัฐบาลประเทศนั้นสามารถขอกู้เงินจากองค์การระหว่างประเทศในข้อใด",
        "choices": [
            "UN",
            "IMF",
            "WTO",
            "WHO",
            "AEC"
        ],
        "correct_answer": "IMF"
    },
    {
        "question": "เหตุการณ์ในประวัติศาสตร์ไทยข้อใดที่ไม่สามารถระบุปีที่เกิดเหตุเป็น “รัตนโกสินทร์ศก” ได้",
        "choices": [
            "สงครามเก้าทัพ",
            "การออกพระราชบัญญัติเกณฑ์ทหารครั้งแรก",
            "พระบาทสมเด็จพระจุลจอมเกล้าเจ้าอยู่หัวเสด็จประพาสยุโรปครั้งแรก",
            "การอัญเชิญพระพุทธมหามณีรัตนปฏิมากร (พระแก้วมรกต) มาจากนครเวียงจันทน์",
            "การยื่นประเทศไทยอย่างเป็นทางการของประธานาธิบดีนิกสันต่อปี ออห์นสัน แห่งสหรัฐอเมริกาและเวียดนาม"
        ],
        "correct_answer": "สงครามเก้าทัพ"
    },
    {
        "question": "จดหมายเหตุปาฟฟิสโต (จดหมายเหตุวันวลิต) ไม่สามารถใช้เป็นหลักฐานในการศึกษาประเด็นใดในประวัติศาสตร์ไทยได้",
        "choices": [
            "พระราชประวัติสมเด็จพระเจ้าปราสาททอง",
            "เหตุการณ์ทางการเมืองในสมัยราชวงศ์สุโขทัย",
            "ความสัมพันธ์ทางด้านการค้าระหว่างอยุธยากับฮอลันดา",
            "ความสัมพันธ์กับฝรั่งเศสในสมัยราชวงศ์ปราสาททอง",
            "สภาพของราชอาณาจักรอยุธยาในคริสต์ศตวรรษที่ 17"
        ],
        "correct_answer": "เหตุการณ์ทางการเมืองในสมัยราชวงศ์สุโขทัย"
    },
    {
        "question": "โบราณสถานในประเทศไทยข้อใดมีความเกี่ยวข้องกับอาณาจักรศรีวิชัยมากที่สุด",
        "choices": [
            "พระบรมธาตุนครศรีธรรมราช",
            "ปรางค์สามยอด จังหวัดลพบุรี",
            "พระบรมธาตุไชยา จังหวัดสุราษฎร์ธานี",
            "วัดไชยวัฒนาราม จังหวัดพระนครศรีอยุธยา",
            "พระปรางค์วัดอรุณราชวราราม กรุงเทพมหานคร"
        ],
        "correct_answer": "พระบรมธาตุไชยา จังหวัดสุราษฎร์ธานี"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่ใช่ความสำคัญของแม่น้ำเจ้าพระยาในประวัติศาสตร์ไทยก่อนพุทธศตวรรษที่ 24",
        "choices": [
            "เส้นทางเดินทัพ",
            "เส้นทางลำเลียงและขนส่งสินค้า",
            "การประกอบโปราณราชประเพณี",
            "แหล่งที่ตั้งดินฐานบ้านเรือนของคนไทย",
            "การป้องกันภัยคุกคามจากจักรวรรดินิยมตะวันตก"
        ],
        "correct_answer": "การป้องกันภัยคุกคามจากจักรวรรดินิยมตะวันตก"
    },
    {
        "question": "ข้อใดคือสิ่งที่เกิดขึ้นสืบเนื่องมาจากการเสด็จพระราชดำเนินประพาสยุโรปครั้งที่ 2 ของพระบาทสมเด็จพระจุลจอมเกล้าเจ้าอยู่หัว",
        "choices": [
            "พระบรมรูปทรงม้า",
            "เครื่องราชอิสริยาภรณ์ไทย",
            "ศาลาว่าการกระทรวงกลาโหม",
            "พระที่นั่งจักรีมหาปราสาทในพระบรมมหาราชวัง",
            "พระอุโบสถวัดนิเวศธรรมประวัติ อำเภอบางปะอิน จังหวัดพระนครศรีอยุธยา"
        ],
        "correct_answer": "พระบรมรูปทรงม้า"
    },
    {
        "question": "ปัจจัยในข้อใดมีความสำคัญน้อยที่สุดต่อการธำรงรักษาพระราชอำนาจและเสถียรภาพแห่งราชบัลลังก์ของพระมหากษัตริย์ในสมัยอยุธยาและต้นรัตนโกสินทร์",
        "choices": [
            "ไพร่หลวงและกำลังทหาร",
            "การยอมรับจากราษฎรในแผ่นดิน",
            "บทบาทของพระสงฆ์และพราหมณ์",
            "พระราชวงศ์และข้าราชการที่ใกล้ชิดและไว้พระทัยได้",
            "พระปรีชาสามารถและความเข้มแข็งของพระมหากษัตริย์แต่ละพระองค์"
        ],
        "correct_answer": "บทบาทของพระสงฆ์และพราหมณ์"
    },
    {
        "question": "ข้อใดคือหลักฐานที่สะท้อนยุคประวัติศาสตร์ได้ดีที่สุด",
        "choices": [
            "แท่นพิมพ์",
            "เข็มเย็บผ้า",
            "ภาพแกะสลัก",
            "รถศึกเทียมม้า",
            "บ้านเรือนของประชาชน"
        ],
        "correct_answer": "แท่นพิมพ์"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับแหล่งอารยธรรมยุคโบราณของโลก",
        "choices": [
            "การคมนาคมทางน้ำเป็นการคมนาคมที่เก่าแก่เรียบง่าย",
            "ศูนย์กลางของอารยธรรมมักอยู่ที่การปะทุแม่น้ำสายใหญ่",
            "วิถีชีวิตของมนุษย์ขึ้นอยู่กับการเกษตรกรรม การเลี้ยงสัตว์",
            "ในแต่ละอารยธรรมมีระบบชลประทานในการจัดการแหล่งน้ำไว้ใช้ภายในพื้นที่ของตนเอง",
            "ประชาชนประสบปัญหาในการดำรงชีวิตเพราะไม่ปรับวิธีชีวิตของตนเองให้เข้ากับทรัพยากรในพื้นที่"
        ],
        "correct_answer": "ประชาชนประสบปัญหาในการดำรงชีวิตเพราะไม่ปรับวิธีชีวิตของตนเองให้เข้ากับทรัพยากรในพื้นที่"
    },
    {
        "question": "ข้อใดคือสิ่งที่อารยธรรมอินเดียเรียนรู้แลกเปลี่ยนทางวัฒนธรรมกับอารยธรรมกรีก",
        "choices": [
            "การตั้งมหาวิทยาลัย",
            "การทำเหรียญกษาปณ์",
            "ยุทธวิธีการรบบนหลังม้า",
            "ประติมากรรมสมจริง",
            "การแข่งขันกีฬาโอลิมปิกสมัยโบราณ"
        ],
        "correct_answer": "ประติมากรรมสมจริง"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับลักษณะจักรวรรดินิยม",
        "choices": [
            "มิชชันนารีเป็นส่วนหนึ่งของแนวคิดการขยายของคนผิวขาว",
            "นายทุนยุโรปสะสมทุนจนต้องหาทำไร่ไปลงทุนในประเทศอื่น",
            "การปฏิวัติอุตสาหกรรมทำให้ยุโรปต้องการวัตถุดิบเพื่อป้อนโรงงาน",
            "การมีอาณานิคมเป็นเครื่องแสดงถึงความยิ่งใหญ่ของประเทศของตน",
            "ชาติในยุโรปมีมุมมองในเรื่องมนุษยธรรมให้ความช่วยเหลือประเทศที่ด้อยกว่า"
        ],
        "correct_answer": "ชาติในยุโรปมีมุมมองในเรื่องมนุษยธรรมให้ความช่วยเหลือประเทศที่ด้อยกว่า"
    },
    {
        "question": "พืชชนิดใดที่เกี่ยวกับการเติบโตของอุตสาหกรรมมากที่สุด",
        "choices": [
            "ยาสูบ",
            "มันฝรั่ง",
            "ข้าวโพด",
            "ยางพารา",
            "เครื่องเทศ"
        ],
        "correct_answer": "ยางพารา"
    },
    {
        "question": "ข้อใดต่อไปนี้กล่าวถูกต้อง",
        "choices": [
            "สตรีสามัญชนในอารยธรรมฮีบรูโบราณไม่สามารถรับมรดกและประกอบธุรกิจของตนเองได้",
            "ประมวลกฎหมายของพระจักรพรรดิ์จัสติเนียนตราขึ้นเพื่อยุติการต่อสู้ระหว่างชนชั้นในกรุงโรม",
            "มหากาพย์อีเลียดของโฮเมอร์สะท้อนค่านิยมการยึดมั่นในปรัชญาเหตุผลนิยมของชาวกรีกที่สำคัญ",
            "การเผยแผ่ศาสนาเป็นปัจจัยหลักของการแพร่กระจายอารยธรรมตะวันออกสู่โลกตะวันตกยุคโบราณ",
            "มหากาพย์อีเนียดของเวอร์จิลเขียนตำนานกำเนิดของกรุงโรมขึ้นใหม่ให้มีความสัมพันธ์กับอารยธรรมกรีก"
        ],
        "correct_answer": "มหากาพย์อีเนียดของเวอร์จิลเขียนตำนานกำเนิดของกรุงโรมขึ้นใหม่ให้มีความสัมพันธ์กับอารยธรรมกรีก"
    },
    {
        "question": "ข้อใดต่อไปนี้กล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับประวัติศาสตร์ยุคกลางของยุโรป",
        "choices": [
            "คริสต์ศาสนาเป็นสถาบันสำคัญในการสืบต่อและรักษาอารยธรรมกาลสิกไว้",
            "การถ่ายทอดศาสนจักรถือเป็นศูนย์กลางและเกียรติยศของอัตลักษณ์ตามหลักการวิเคราะห์วิจารณ์",
            "ศาสนจักรที่กรุงโรมเป็นองค์กรที่มีอิทธิพลตลอดยุคกลางจนถึงต้นคริสต์ศตวรรษที่ 16",
            "ศาสนจักรมีอำนาจในการตัดขาดศาสนาทั้งชุมชน (interdiction) เพื่อกดผู้มีอำนาจกับฝ่ายอาณาจักร",
            "การรุกรานของพวกไวคิงส่งผลให้เกิดการสร้างอิทธิพลของชนเผ่าท้องถิ่นภายในจักรวรรดิแฟรงก์"
        ],
        "correct_answer": "การถ่ายทอดศาสนจักรถือเป็นศูนย์กลางและเกียรติยศของอัตลักษณ์ตามหลักการวิเคราะห์วิจารณ์"
    },
    {
        "question": "ทฤษฎีสัญญาประชาคมของนักปรัชญาการเมืองคนใดต่อไปนี้ที่ส่งเสริมระบอบสมบูรณาญาสิทธิราชย์",
        "choices": [
            "จอห์น ล็อค",
            "ฌอง โบแดง",
            "โธมัส ฮอบส์",
            "มงเตสกิเออร์",
            "นิโคโล มาเกียเวลลี"
        ],
        "correct_answer": "โธมัส ฮอบส์"
    },
    {
        "question": "ข้อใดต่อไปนี้แสดงถึงแนวคิดชาตินิยมก่อนการปฏิวัติยุโรปใน ค.ศ. 1848",
        "choices": [
            "คำประกาศอิสรภาพของชาวอาณานิคมอเมริกันต่อรัฐบาลอังกฤษใน ค.ศ. 1776",
            "กองทัพของพ่อค้าติดอาวุธยึดครองกรุงคอนสแตนติโนเปิลในสงครามครูเสดครั้งที่ 4",
            "ผลงานการประพันธ์ดนตรีแนวชาตินิยมของเฟรเดอริก โชแปง นักเปียโนชาวโปแลนด์",
            "การให้การคุ้มครองของจักรพรรดินโปเลียนแก่นักเขียนที่ต้องการตีพิมพ์บุตรสื่อในช่วงการปฏิวัติคริสต์ศาสนา",
            "ขบวนการท้องถิ่นชาวเยอรมันในยุคกลางร่วมมือกับพระจักรพรรดิในการกอบกู้ดินแดนระสันทะปาปา"
        ],
        "correct_answer": "ผลงานการประพันธ์ดนตรีแนวชาตินิยมของเฟรเดอริก โชแปง นักเปียโนชาวโปแลนด์"
    },
    {
        "question": "นโยบายต่างประเทศในข้อใดต่อไปนี้มีสาระสำคัญคล้ายคลึงกับนโยบาย “Splendid Isolation” ของอังกฤษในคริสต์ศตวรรษที่ 19",
        "choices": [
            "ลัทธิมอนโร (Monroe Doctrine)",
            "ลัทธิทรูแมน (Truman Doctrine)",
            "แผนการชลีฟเฟิน (Schlieffen Plan)",
            "นโยบายรอมชอม (Appeasement Policy)",
            "การอยู่ร่วมกันอย่างสันติ (Peaceful Co-existence)"
        ],
        "correct_answer": "ลัทธิมอนโร (Monroe Doctrine)"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวถึงลักษณะภูมิประเทศไม่ถูกต้อง",
        "choices": [
            "แก่ง (Rapid) เกิดจากการกระทำของแม่น้ำ",
            "เซิร์ก (Cirque) เกิดจากการกระทำของธารน้ำแข็ง",
            "เขาโดดในทะเลทราย (Inselberg) เกิดจากการกระทำของลม",
            "เนินทราย (Sand dune) เกิดจากการกระทำของคลื่นและกระแสน้ำชายฝั่ง",
            "เนินตะกอนน้ำพารูปพัด (Alluvial Fan) เกิดจากการกระทำของแม่น้ำ"
        ],
        "correct_answer": "เนินทราย (Sand dune) เกิดจากการกระทำของคลื่นและกระแสน้ำชายฝั่ง"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวไม่ถูกต้องเกี่ยวกับภูมิอากาศแบบมรสุมเขตร้อน",
        "choices": [
            "พืชพรรณธรรมชาติที่สำคัญ คือ ป่าดิบชื้น",
            "มีอากาศร้อนและชุ่มชื้นตลอดปี",
            "พืชเศรษฐกิจที่สำคัญ คือ ข้าวฟ่าง",
            "พบได้ในบางส่วนของประเทศอินเดีย",
            "เกี่ยวข้องกับการพัดผ่านของลมประจำปี"
        ],
        "correct_answer": "พืชเศรษฐกิจที่สำคัญ คือ ข้าวฟ่าง"
    },
    {
        "question": "ป่าไม้ผลัดใบผสมที่พบในภูมิประเทศที่มีระดับสูงจากน้ำทะเลปานกลางจนถึงระยะประมาณ 1,000 เมตร มีช่วงแล้งประมาณ 6 เดือน เป็นป่าชนิดใด",
        "choices": [
            "ป่าพรุ",
            "ป่าดิบเขา",
            "ป่าสนเขา",
            "ป่าเต็งรัง",
            "ป่าเบญจพรรณ"
        ],
        "correct_answer": "ป่าเบญจพรรณ"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่เกี่ยวข้องกับกระบวนการแปรสัณฐาน",
        "choices": [
            "การเกิดรอยเลื่อน",
            "การเกิดแผ่นดินไหว",
            "การเกิดภูเขาไฟปะทุ",
            "การเกิดตะกอนหินปูนบริเวณชายฝั่ง",
            "การเกิดชั้นหินคดโค้งรูปประทุน"
        ],
        "correct_answer": "การเกิดตะกอนหินปูนบริเวณชายฝั่ง"
    },
    {
        "question": "มาตราฟูจิตะ (F-Scale) เป็นมาตรวัดความรุนแรงของภัยพิบัติใด",
        "choices": [
            "ไฟป่า",
            "สึนามิ",
            "แผ่นดินไหว",
            "พายุทอร์นาโด",
            "การประทุของภูเขาไฟ"
        ],
        "correct_answer": "พายุทอร์นาโด"
    },
    {
        "question": "ข้อใดกล่าวถูกต้องเกี่ยวกับแผ่นดินไหว ภูเขาไฟปะทุ และสึนามิ",
        "choices": [
            "ภูเขาไฟที่ปะทุรุนแรงที่สุด คือ การปะทุแบบคราโทอาโมเลียน",
            "พื้นที่ด้านตะวันออกของทวีปอเมริกาเหนือเป็นพื้นที่ที่เสี่ยงสูงต่อภัยสึนามิ",
            "สึนามิครั้งรุนแรงที่สุดที่ส่งผลต่อประเทศไทยเมื่อ พ.ศ. 2547 มีสาเหตุจากภูเขาไฟใต้บึ้งทะเลภูธรามูรา ที่บริเวณของเกาะสุมาตรา",
            "ภูเขาไฟที่มีพลังสามารถจะอยู่ทั่วโลก มีความหนาแน่นอยู่บริเวณแนวชนกันของเปลือกโลกบริเวณชายฝั่งตะวันออกของทวีปอเมริกาใต้",
            "บริเวณที่มีการเคลื่อนที่ของเปลือกโลกและการปะทุของภูเขาไฟบนพื้นดินทำให้เกิดแผ่นดินไหว หากเกิดที่ใต้ท้องทะเลจะทำให้เกิดสึนามิ"
        ],
        "correct_answer": "บริเวณที่มีการเคลื่อนที่ของเปลือกโลกและการปะทุของภูเขาไฟบนพื้นดินทำให้เกิดแผ่นดินไหว หากเกิดที่ใต้ท้องทะเลจะทำให้เกิดสึนามิ"
    },
    {
        "question": "เครื่องมือใดสามารถนำมาใช้ในการติดตามการเปลี่ยนแปลงโครงสร้างประชากรในระดับประเทศ",
        "choices": [
            "พีระมิดประชากร",
            "อัตราการย้ายถิ่น",
            "แผนที่การกระจายประชากร",
            "ความหนาแน่นประชากรเชิงคณิต",
            "รายงานสถิติจำนวนประชากรและบ้าน"
        ],
        "correct_answer": "พีระมิดประชากร"
    },
    {
        "question": "ภูมิภาคใดมีความหนาแน่นประชากรน้อยที่สุด",
        "choices": [
            "ภูมิภาคยุโรป",
            "ภูมิภาคเอเชีย",
            "ภูมิภาคอเมริกาใต้",
            "ภูมิภาคอเมริกาเหนือ",
            "ภูมิภาคออสเตรเลียและโอเชียเนีย"
        ],
        "correct_answer": "ภูมิภาคออสเตรเลียและโอเชียเนีย"
    },
    {
        "question": "ทวีปอเมริกาเหนือมีรูปแบบการตั้งถิ่นฐานในลักษณะใดที่ทำให้เกิดความสะดวกในการเข้าสู่กิจกรรมทางเศรษฐกิจและการปกครอง",
        "choices": [
            "การตั้งถิ่นฐานแบบรวมกลุ่ม",
            "การตั้งถิ่นฐานแบบแนวยาว",
            "การตั้งถิ่นฐานแบบวงกลม",
            "การตั้งถิ่นฐานแบบตารางกริด",
            "การตั้งถิ่นฐานแบบมีคูน้ำแพงล้อมรอบ"
        ],
        "correct_answer": "การตั้งถิ่นฐานแบบตารางกริด"
    },
    {
        "question": "พืชชนิดใดเหมาะสมที่จะปลูกได้ในบริเวณที่มีฝนตกสม่ำเสมอตลอดปี มีความชื้นสูง แสงแดดจัด และมีปริมาณฝนเฉลี่ยประมาณ 1,800-2,000 มิลลิเมตรต่อปี",
        "choices": [
            "ฝ้าย",
            "ข้าวเจ้า",
            "ข้าวสาลี",
            "ยางพารา",
            "ปาล์มน้ำมัน"
        ],
        "correct_answer": "ยางพารา"
    },
    {
        "question": "ข้อใดเป็นดินที่เหมาะกับการทำการเกษตร",
        "choices": [
            "ดินตื้น",
            "ดินเปรี้ยว",
            "ดินร่วนซุย",
            "ดินอินทรีย์",
            "ดินเหมืองแร่ร้าง"
        ],
        "correct_answer": "ดินร่วนซุย"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่ใช่ผลกระทบจากการสูญเสียความหลากหลายทางชีวภาพ",
        "choices": [
            "ขาดพืชและสัตว์ที่ใช้ในการผลิตยารักษาโรค",
            "พืชผลการเกษตรถูกทำลายมากขึ้น เนื่องจากการใช้สารเคมีกำจัดแมลงซึ่งรวมถึงแมลงที่ช่วยกำจัดศัตรูพืช",
            "ขาดแคลนวัตถุดิบเพื่อการผลิตและปัจจัยที่จำเป็นต่อการดำรงชีวิตของมนุษย์",
            "การถ่ายทอดทางพันธุกรรมขาดตอน นำไปสู่การสูญเสียสายพันธุ์ชีวิตทั้งระบบ",
            "ศักยภาพของการอยู่รอดของสายพันธุ์ที่เหลืออยู่เพิ่มขึ้น เนื่องจากไม่ต้องต่อสู้แย่งชิงอาหาร"
        ],
        "correct_answer": "ศักยภาพของการอยู่รอดของสายพันธุ์ที่เหลืออยู่เพิ่มขึ้น เนื่องจากไม่ต้องต่อสู้แย่งชิงอาหาร"
    },
    {
        "question": "ข้อใดถูกต้องตามลำดับขั้นตอนการจัดการภัยพิบัติของภาครัฐ",
        "choices": [
            "มีการเตือนภัย แจกอาหารเครื่องนุ่งห่ม จัดเตรียมที่พักชั่วคราว",
            "สำรวจเขตพื้นที่เสี่ยงภัยพิบัติ เก็บกวาดสิ่งปฏิกูลทิ้ง ฝึกซ้อมการหนีภัย",
            "เตรียมหน่วยกู้ชีพ จัดตั้งหน่วยงานเพื่อศึกษาและพยากรณ์ ซ่อมแซมบ้านเรือน",
            "สร้างจิตสำนึกให้ประชาชน ประสานพันธมิตรข้อมูลที่ถูกต้อง จัดสรรงบประมาณช่วยเหลือฟื้นฟู",
            "หน่วยกู้ชีพพร้อมปฏิบัติงาน วางระบบผังเมืองรองรับภัยพิบัติ เตรียมอาหารและน้ำดื่มที่เพียงพอ"
        ],
        "correct_answer": "หน่วยกู้ชีพพร้อมปฏิบัติงาน วางระบบผังเมืองรองรับภัยพิบัติ เตรียมอาหารและน้ำดื่มที่เพียงพอ"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่ใช่แนวทาง 7R การจัดการทรัพยากรธรรมชาติและสิ่งแวดล้อมเพื่อไปสู่เป้าหมายของ SDG 6 ซึ่งมุ่งสร้างหลักประกันให้มีน้ำใช้อย่างยั่งยืน",
        "choices": [
            "ใช้พลังงานน้ำเป็นพลังงานทดแทน",
            "พัฒนาเทคโนโลยีการกลั่นน้ำเค็มเป็นน้ำจืด",
            "ฟื้นฟูคุณภาพน้ำก่อนปล่อยสู่แหล่งน้ำธรรมชาติ",
            "สร้างความร่วมมือกับชุมชนทำระบบประปาในพื้นที่",
            "พัฒนาเทคโนโลยีทางการเกษตรที่ใช้น้ำน้อยในการเพาะปลูก"
        ],
        "correct_answer": "ใช้พลังงานน้ำเป็นพลังงานทดแทน"
    },
    {
        "question": "บุคคลใดดำเนินการตามอนุสัญญาว่าด้วยความหลากหลายทางชีวภาพ",
        "choices": [
            "แถบป้องกันการขยายตัวของพื้นที่การเกษตรในป่าพรุ",
            "ดำเนินการรายงานการส่งออกสัตว์และพืชป่าของจังหวัด",
            "เขียนตั้งสวนพฤกษศาสตร์เพื่อป้องกันการสูญเสียของระบบนิเวศ",
            "ขาวลดการใช้สารซีเอฟซีที่เป็นสาเหตุสำคัญของการทำลายชั้นโอโซน",
            "ฟ้าเก็บจัดการของเสียด้วยการนำมาใช้เป็นวัตถุดิบของอุตสาหกรรมประเภทอื่น"
        ],
        "correct_answer": "เขียนตั้งสวนพฤกษศาสตร์เพื่อป้องกันการสูญเสียของระบบนิเวศ"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่ใช่มาตรการจูงใจในการจัดการสิ่งแวดล้อมในชุมชน",
        "choices": [
            "สนับสนุนเงินทุนในระยะยาวในการพันธุ์ไม้เพื่อปลูกป่า",
            "กำหนดเขตเศรษฐกิจที่เหมาะสมในการส่งเสริมคุณภาพสิ่งแวดล้อม",
            "ลดหย่อนภาษีให้กับหน่วยงานที่ส่งเสริมการปลูกป่าเศรษฐกิจ",
            "ใช้เครื่องมือทางเศรษฐศาสตร์ในการจัดการทรัพยากรธรรมชาติ",
            "จัดตั้งองค์กรอนุรักษ์คุณภาพสิ่งแวดล้อมให้ดำเนินงานอย่างมีประสิทธิภาพ"
        ],
        "correct_answer": "กำหนดเขตเศรษฐกิจที่เหมาะสมในการส่งเสริมคุณภาพสิ่งแวดล้อม"
    }
]